\Subsection{\S6. Условный экстремум}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\Phi \; :\; D \to \R^m \;\; D \subset \R^{n+m}$
	
	$f \; : \; D \to \R$
	
	$a \in D$ и $\Phi(a) = 0$
	
	$a$ -- точка условного локального максимума при условии $\Phi = 0$, если $\exists U$ -- окрестность точки $a$, т.ч. $\forall x \in U\cap D$, удовлетворяющее условию $\Phi(x) = 0$
	
	$\implies f(x) \le f(a)$
	
	$a$ -- точка условного локального минимума, если
	
	$\exists U$ -- окрестность точки $a$, т.ч. $\forall x \in U\cap D$, удовлетворяющее условию $\Phi(x) = 0$ $\implies f(x) \ge f(a)$
	
	
	Аналогично строгий условный максимум и строгий условный минимум.
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	
	$\Phi(x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2 - 1$
	
	$f(x,y,z) = x^4 + y^4 + z^4$
\end{example}

\begin{theorem}[Метод неопределенных множителей Лагранжа]\thmslashn
	
	
	$\Phi \; :\; D \to \R^m \;\; D \subset \R^{n+m} \;\;\; a \in D$ -- открытое. 
	
	$\Phi(a) = 0$
		
	$f \; : \; D \to \R$
	
	$\Phi, f$ непрерывно дифференцируемы.
	
	Если $a$ точка условного экстремума, то $\grad f, \grad \Phi_1, \grad \Phi_2, ..., \grad \Phi_m$ линейно зависимы.
\end{theorem}

\begin{remark}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Если $\grad \Phi_1, \grad \Phi_2, ..., \grad \Phi_m$ линейно зависимы, то теорема ничего не утверждает.
		
		\item Если $\grad \Phi_1, .., \grad \Phi_m$ линейно независимы, то $\grad f = \lambda_1 \grad \Phi_1 + ...+\lambda_m \grad \Phi_m$
		
		\item $\Phi'(a)^T = \begin{pmatrix}
		\frac{\partial \Phi_1}{\partial x_1} & \frac{\partial \Phi_2}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial \Phi_m}{\partial x_1}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		\frac{\partial \Phi_1}{\partial x_{n+m}} & \frac{\partial \Phi_2}{\partial x_{n+m}} & \dots & \frac{\partial \Phi_m}{\partial x_{n+m}}\\
		\end{pmatrix}$
		
		Столбцы линейно независимы $\iff \rank  \Phi'(a) = m$, т.е. максимально возможный.
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\rank \Phi'(a) = m$. (Рассматривать линейную зависимость градиентов бессмысленно, как показано в замечании) 
	
	Перенумеруем координаты $\Phi$ так, чтобы определитель последней подматрицы $\ne 0$.
	
	$a = (b,c) \;\; b \in \R^n \;\; c \in \R^m$
	
	$A := \Phi'(a)$
	
	$A(0, h) = 0 \implies h = 0$
	
	По теореме о неявной функции $\exists W$ -- окрестность точки $b$ и непрерывно дифференцируемая функция $g \; : \; W \to \R^m$, т.ч. $\Phi(w, g(w)) = 0\;\; \forall w \in W$
	
	$g(b) = c$
	
	Пусть $a$ -- точка условного максимума. 
	
	$\implies \exists U$ -- окрестность точки $a$ такая, что $\forall x \in U \;\; \Phi(x) = 0$
	
	$f(a) \ge f(x)$
	
	Уменьшим $W$ так, чтобы $W \times \{c\} \subset U$ и чтобы $(w, g(w)) \in U$ при $w \in W$.
	
	Почему так можем сделать?
	
	$w \to (w, g(w))$ -- непрерывное отображение
	
	$\implies$ прообраз открытого открыт $\implies $ прообраз $U \cap W$ подойдет.
	
	$\implies \forall w \in W \;\; f(w, g(w)) \le f(b, g(b))$
	
	$h(w) := f(w, g(w))\;\;\; h$ имеет локальный максимум в точке $b$.
	
	$h$ -- дифференцируемая функция, а значит выполняется необходимое условие экстремума. Т.е. $\grad h = 0$.
	
	$x = (y, z) \;\; y \in \R^n \;\; z\in \R^m$
	
	$\frac{\partial h}{\partial w_k} = \frac{\partial f}{\partial y_k} + \frac{\partial f}{\partial z_1} \cdot \frac{\partial g_1}{\partial y_k} +\ldots+ \frac{\partial f}{\partial z_m} \cdot \frac{\partial g_m}{\partial y_k} = 0$
	
	$0 = \grad h = \grad_y f+ \sum\limits_{j = 1}^{m} \frac{\partial f}{\partial z_j} \cdot \grad_y g_j$
	
	$\Phi(w, g(w)) \equiv 0$
	
	$i$ -- фиксированное.
	
	Посмотрим на частные производные $\Phi_i$ по $w_k$. 
	
	$\frac{\partial}{\partial w_k} \;\; : \;\; \frac{\partial \Phi_i}{\partial y_k} + \frac{\partial \Phi_i}{\partial z_1} \cdot \frac{\partial g_1}{\partial y_k} +...+ \frac{\partial \Phi_i}{\partial z_m} \cdot \frac{\partial g_m}{\partial y_k} = 0$

	$\grad_y \Phi_i + \sum\limits_{j = 1}^{m} \frac{\partial \Phi_i}{\partial z_j} \grad g_j = 0$
	
	$\grad_y f + \sum\limits_{i = 1}^{m} \lambda_i \grad_y \Phi_i + \sum\limits_{i = 1}^{m} (\lambda_i \sum\limits_{j = 1}^{m} \frac{\partial \Phi_i}{\partial z_j} \grad g_j)+ \sum\limits_{j =1}^{m} \frac{\partial f}{\partial z_j} \grad g_j = 0$
	
	$\grad_y f + \sum\limits_{i = 1}^{m} \lambda_i \grad_y \Phi_i + \sum\limits_{j =1}^{m} (\sum\limits_{i=1}^{m} \lambda_i \frac{\partial \Phi_i}{\partial z_j} + \frac{\partial f}{\partial z_j})\grad g_j = 0$
	
	Хотим подобрать $\lambda_i$ так, что $(*) := \sum\limits_{i=1}^{m} \lambda_i \frac{\partial \Phi_i}{\partial z_j} + \frac{\partial f}{\partial z_j}=0 \;\; \forall j $

	$\begin{pmatrix}
		\frac{\partial \Phi_1}{\partial z_1} & \dots & \frac{\partial \Phi_m}{\partial z_1}\\
		\dots\\
		\frac{\partial \Phi_1}{\partial z_m} &\dots&\frac{\partial \Phi_m}{\partial z_m}
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	\lambda_1\\ \vdots\\ \lambda_m
	\end{pmatrix} = -\begin{pmatrix}
	\frac{\partial f}{\partial z_1}\\
	\vdots\\
	\frac{\partial f}{\partial z_m}
	\end{pmatrix}$
	
	Первая матрица здесь обратима, так как это в точности последний минор, который не вырожден.
	
	$\implies$ система имеет решение $\implies $ можно занулить коэффициенты
	
	$\implies \grad_y f + \sum\limits_{i = 1}^{m} \lambda_i \grad_y \Phi_i = 0$
	
	Но $(*)$ в векторном виде
	
	$\grad_z f + \sum\limits_{i = 1}^{m} \lambda_i \grad_z \Phi_i = 0$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\grad f = \sum\limits_{i = 1}^{m} \lambda_i \grad \Phi_i$
	
	$n+m$ уравнений.
	
	Неизвестных -- точка $a$ ($n + m$ неизвестных), $\lambda_i$ -- $m$ неизвестных.
	
	Но $\Phi(a) = 0$ -- а это еще $m$ уравнений.
\end{remark}

\begin{example}\thmslashn
	
	
	Минимум и максимум квадратичной формы на сфере.
	
	$A$ -- симметричная матрица и $Q = \left< Ax, x \right>$
	
	Минимум и максимум $Q(x)$ при условии $x_1^2+...+x_n^2 = 1$ 
	
	$\Phi' = \begin{pmatrix}
	2x_1 & 2x_2 & \dots & 2x_n
	\end{pmatrix} \;\;\;\; \rank = 1$
	
	$\implies \exists \lambda \in \R \;\; : \;\; \grad Q - \lambda \grad \Phi = 0$
	
	$F := Q - \lambda \Phi$ -- функция Лагранжа.
	
	при некотором $\lambda \;\;\;\; \grad F = 0$.
	
	$\frac{\partial F}{\partial x_k} = \sum\limits_{\substack{j = 1\\j\ne k}}^{n} a_{k,j} x_j + \sum\limits_{\substack{i=1\\i\ne k}}^{n} a_{i,k} x_i + a_{k,k}\cdot 2x_k - 2\lambda x_k = 0$
	
	$2\sum\limits_{j = 1}^{n}a_{k,j} x_j - 2 \lambda x_k = 0$
	
	$Ax - \lambda x = 0$
	
	$\implies x$ -- единичный собственный вектор, $\lambda$ -- собственное число.
	
	Все точки, в которых достигается экстремум -- единичные собственные вектора.
	
	$Q(x) = \left< Ax, x\right> = \left< \lambda x, x\right> = \lambda \norm{x}^2 = \lambda$
	
	Значения в этих точках -- соответствующие собственные числа.
\end{example}

\begin{theorem}[Наибольшее/наименьшее значение квадратичной формы]\thmslashn
	
	$Q(x) = \left< Ax, x\right>$ -- наибольшее/наименьшее значение на единичной сфере -- наибольшее/наименьшее собственное числа матрицы $A$ и достигаются на соответствующих единичных собственных векторах.
\end{theorem}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\norm{A} = \{\sqrt{\lambda} \;:\; \lambda \text{ -- наибольшее собственное число матрицы } A^TA \}$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\norm{A}^2 = \sup\limits_{\norm{x} = 1} \norm{Ax}^2 = \sup \left<Ax, Ax \right> = \sup \left< A^TAx, x\right>$
	
	-- квадратичная форма соответствует матрице $A^TA$.
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	Расстояние от точки до гиперплоскости.
	
	Гиперплоскость -- множество точек, которое удовлетворяет следующему уравнению:
	
	
	$\sum\limits_{j = 1}^{n} a_j x_j + b = 0$
	
	
	$\left<a, x \right> + b = 0$
	
	Назовем эту гиперплоскость $L$.
	
	$c \in \R^n$
	
	$\inf\limits_{x \in L} \norm{x-c} =: \rho(c, L)$
	
	
	Цель -- минимизировать $\norm{x-c}^2 = \sum\limits_{j=1}^{n} (x_j - c_j)^2$
	
	$\Phi(x) = \sum\limits_{j =1}^{n} a_j x_j + b = 0$
	
	$F = f - \lambda \Phi$
	
	$\frac{\partial F}{\partial x_k} = 2(x_k - c_k) + \lambda a_k = 0$
	
	Умножим сие на $a_k$ и сложим.
	
	$2\sum\limits_{k = 1}^{n}a_k x_k - 2\sum\limits_{k =1}^{n}a_kc_k - \lambda \sum\limits_{k=1}^{n}a_k^2 = 0$
	
	Заметим, что $b = -\sum\limits_{k = 1}^{n}a_k x_k$
	
	$\lambda = \frac{-2b - 2\left<a,c\right> }{\norm{a}^2}$
	
	$x_k = \frac{\lambda}{2} a_k + c_k = - \frac{b + \left<a,c\right>}{\norm{a}^2}a_k + c_k$
	
	
	$f(x) = \sum\limits_{k = 1}^{n} (x_k - c_k)^2 = \sum\limits_{k=1}^{n} (\frac{b + \left<a,c\right>}{\norm{a}^2})^2 a_k^2 = \frac{(b + \left<a,c\right> )^2}{\norm{a}^2}$
	
	Надо показать, что точка минимума существует. Тогда найденное и будет ей.
	
	Возьмем какую-то точку на гиперплоскости, проведем из нее шарик такой, что расстояние до краев шарика больше, чем до этой точки. Тогда и до всех дальних точек расстояние будет больше.
	
	Например, если $\rho(c, y) = d$, то надо взять шарик $\overline{B}_{3d}(y)$. 
	
	Тогда пересечение шара и $L$ -- компакт, и тогда $f$ достигает минимума на нем и при этом не на границе шара. А для внутренних точек метод Лагранжа работает.
\end{example}